舊日年華PART.3之絕跡熱線

於新舊交替的年代，Chessman的成員慶幸有經歷過低科技生活。兩年前的兩期Chessman Post曾分享一眾香港棋人家中的昔日物件，這次我們來憶想無形產物——嘟嘟嘟，消失的電話熱線，你準備好接通了嗎？

「每六秒一蚊，快啲打嚟喇！」
今天，你笑說訛稱XX速遞的電話騙案找上你；當日，原來大家也曾傻傻的向「電話騙徒」自動獻身。在80年代的香港，電腦和遊戲機根本尚未風行，電視機只能遠觀，家中的固網電話就成為孩子可觸手褻玩的唯一對象。下午時份的宣傳易乃學生哥回家看電視之黃金時段，一看盡是以90060開頭、名為「資訊聆」的收費資訊熱線（早年為173，凡申請IDD服務的電話客戶即可撥打），既有「唔好睇佢四肢發達，就以為佢頭腦簡單」的大隻佬呼籲觀眾挑戰井字過三關，亦有聽似神奇的「歲數神算」，聲稱透過聽眾提供的資料就可「猜」出歲數，實際上早就被揭穿不過是一個算式把戲。至於「前面有炸彈，轉左請按1，引爆請按2」的故事式電話遊戲，據說熱線人員還會故意拖慢速度，收取更多費用。好奇心殺死貓，更會殺死荷包，多少孩子就曾因為用家中電話致電收費服務而獲得人生首張千元帳單，繼而被重重責罰。後來電子遊戲機及網上世界當道，此等玩意自然被小孩拋諸腦後。就連80年代香港電台和教協所推行的「打電話問功課」服務，也終在2001年起變成「上網問功課」。

撥個輪，認識另一端的他和她
「喂？你尋晚有無睇羅茲威爾解剖呀？」看得懂這一句的話，閣下必定生於千禧年前。1995年亞視節目《今日睇真D》播出美國羅茲威爾外星人的解剖片段而哄動一時，亦順理成章成為電話交友的有趣開場白。小孩玩收費電話，大人亦可；女生免費，由男生付款，首3分鐘不收費，安坐家中就可認識新朋友。當然，交友電話中有純聊天的，亦有18禁的寂寞芳心慰藉熱線。然而在成人世界裡，日常電話應用始終以功能性的居多。打1083查天氣、買機票前必須致電查詢航班的年華一去不復還，欲懷緬青葱歲月？「對唔住，你所打既電話已經停止服務。」